指護士罰停牌 無人說「醫生佗累護士」 封喉死者子質疑聯署醫生輸打贏要

【明報專訊】「紗布封喉」案主診醫生在醫務聆訊被裁定專業失當，停牌半年，引起醫學界聯署表示憤怒，醫學會更計劃要求醫委會修訂裁決（見另稿）。死者兒子王冰蕓說，沒想到事件會發展至此，「我失去爸爸，他（主診醫生）只是停牌半年，聯署醫生已動肝火去做很多事，有沒有人了解死者家屬感受？……我不希望大家藉此『發大去講』」。他認為醫生、護士與病人應站在同一陣線，爭取資源改善醫療制度。

「巡房8次不見紗布封喉 講不過」

王冰蕓說，從沒想到事件會醞釀成醫生聯署對裁決表達不滿，並引起「護士犯錯，醫生承擔責任」的想法。他認為，聯署的醫生未必了解事故的來龍去脈，而聆訊主席麥列菲菲亦已講得很清楚，裁決是看醫生的行為能否達到應有水平，「巡房一次，看不到（紗布封喉）都算，但巡房8次都看不到，是講不過……大家自己評論」。

對於有醫生以工作量多作解釋，王冰蕓認為說法亦不合理，「醫生有基本應有的責任，更忙也好，都要仔細看清楚每個病人，不表示可以此作理由，說要看很多症，所以看漏」。他強調病人的「牌板（紀錄）」是醫生與護士溝通的橋樑，醫生應看清楚才簽名。

指或涉醫生指引錯 聯署者沒看清

「我理解人誰無錯……但這是我們於裁決後想要發生的事嗎？（聯署醫生）讀書多，有2000多人簽名（至昨晚約8時升至逾4900人），他們有否看清楚事件？」王冰蕓相信，聯署醫生只知有醫生因護士以紗布封喉而「受靶」，不了解當中有可能涉及醫生寫錯指引，「轉院紙上有醫生寫要給爸爸氧氣，亦有人為爸爸插上『貓鬚（氧氣喉）』」。他認為，有可能是護士被醫生的指引誤導，其父的永久氣管造口才被誤當臨時造口，去年已就此向醫委會投訴，調查仍在進行。

「每人錯少少加在一起 搞到大件事」

「（事發時）每一個人都做錯少少，多人加在一起，先會搞到這麼大件事。」王冰蕓稱，他於護士管理局紀律聆訊中才得知，護士可能因醫生出錯指引而被誤導。他說，當時涉事護士被停牌，都無人出來說「醫生佗累護士」，「醫生（聯署）是否有點兒輸打贏要呢？」他反問，護士或醫生為其錯誤而受罰，「不是公道不過嗎？」

「醫護病人應同陣線 爭取醫療資源」

王冰蕓多番強調，他不是與醫生或護士對立，「醫生、護士與病人應站在同一陣線，大家唇齒相依，要跟醫管局及政府爭取更多資源，思考如何在現時的醫療制度上做得更好，才可讓全港700萬市民有更好的服務及福利」。

驀然回首，王冰蕓說死因庭裁定其父死於意外時，「醫生、護士及法官之前在我心中正面的形象都幻滅」，一路以來，他要逐個細節調查下去，才看到事件更多，亦發現事故發生時非僅一人之錯。他指曾不再相信專業人士，更想過於聆訊中自辯，感謝幫助他的律政司陳律師用心跟他分析案情，「令我覺得這世界仍有公義」。

五毛賈雨村抹黑本土派有功

原來大陸仔嚟

條撚樣真係好假 上東張西望又扮曬野話唔係想人死只係想人知錯 但又話人地罰得唔夠甘 咁不如炒曬啲醫生你條撚樣有病攤喺到等死算啦

佢怨氣好大
之前醫委會唔理佢投訴㖭

反港醫生多數係五毛

英國就精英主義，醫生要負最大責任。香港就科舉主義，醫生要負責收最高人工，但唔洗負責任

支持入返英聯邦醫生，地獄鬼國嗰啲就不了

又係足絲雞你呢個DC9呀?

醫生一定唔會有錯 ，錯的都只是其他醫護人員
醫生讀咁多書，做任何嘢一定係啱的 ，其他人唔可以批評
有如要評論球員，就先要做到費爵爺 level，踢波踢到專業球員水平
要講馬，你就要先做過騎馬師
你唔係醫生，就唔可以 judge 醫生

本土醫學院醫生獨大專政，圍內傾掂數，能夠做到高效、進步、無私，
係一班專業團結隊伍，如同警察一樣，係對病人好好的慈母嚟的

巡八次房都發現唔到問題，純屬不幸，於醫生無關
你唔明白只係因為你讀得唔夠多書

你死啦你，想引入英美醫生打爛本土醫生一界專政個飯碗？
想顛覆醫學權威專業？

支持引入，但係我覺得唔幫得好多。
其實香港有咩吸引到人地來執業 ?

告誤殺

睇下呢篇文啦，人地講緊個權責不分呀

權責不分?

有關醫委會的判決最令醫學界憤怒的，就是在裁決中混淆視聽、主次不分。事件中涉事醫生雖然應該為事件負責，但醫委會作出的處罰卻不合理。假如以一般案件來看，主犯人為三位護士，而醫生的角色是幫兇。照常理，主犯的刑罰應該比幫兇要重，但今次的判決卻反其道而行，輕判主犯、嚴懲幫兇，實在令人百思不得其解 。
處理投訴係兩個互不統屬既局,點解你可以拎人地點罰黎做比較?係咪唔同學校條條校規都一樣?再者你係咪覺得罰一個月好少?

根據醫委會的判詞，涉事醫生要為整件事件負上全責，但與此同時卻可以看到醫委會委員對於權責問題處理不當。在今時今日公立醫院的病房架構中，三位護士的直屬上司為當日的資深護士，資深護士之上則有病房經理及部門運作經理。假如三位護士處理不當，作為他們的直屬上司，病房當日的資深護士及當時的病房經理也應該一同受罰，因為他們未能好好監管下屬 ，引致事件發生。但醫委會的判詞卻將所有監察的責任推到主診醫生身上，是完全誤導公眾及扭曲事實。涉事醫生不夠認真、監管不力，屬於事實，但將所有監管責任推到一位醫生身上，就絕不合理 。
言則係咪要罰埋醫生嗰邊個顧問醫生?監察病人狀態係醫生既責任喎,再呢點解會有醫生出錯護士孭鑊既程況?係咪啲醫生想繼續利用呢個彈出彈入既優勢又唔駛上身?

就著今次事件的判詞，不少醫生質疑為何醫委會就類似的案件判刑雙重標準。其中一件案例要數幾年前麥烈菲菲懷疑遺漏幼針於病人體內，導致病人出現長期痛症，最終自殺身亡的案件。根據該案例，麥列菲菲表示由於過程由另一位護士處理，所以責任不在自己。但這標準似乎與九龍醫院事件相違背。究竟護士出錯，主診醫生是否應該負上責任？如果答案是，究竟當年的判案，是否原則性出錯，應該發還重審，值得商榷。
你大可以投訴喎

一篇咁既文都要拎黎打飛機

醫生同護士係兩個系統，你以為護士under醫生？ 權責不分係講緊當局混淆兩個系列

呢單野連d護士都屌，因為就係講到醫生大撚曬，handle曬所有野咁。

你咪睇下其他POST D醫護人士點睇
大把護士屌其他醫生有事就識瀉俾護士添